### 罗马人之王巴巴罗萨（8）

#### The Zähringer and Burgundy 扎林根家族与勃艮第

由于巴巴罗萨在年少时曾于1146年攻击过扎林根的康拉德，所以国王与1152年接替父亲成为勃艮第地区领主的扎林根公爵贝特霍尔德四世关系就比较紧张了。勃艮第公国从巴塞尔一直延伸到马赛，在最后一位韦尔夫家族的国王鲁道夫三世（Rudolf III）去世后被并入帝国，但萨利安家族对这块新领土并没有进行有效的管辖。1127年，勃艮第伯爵威廉三世（William III, Count of Burgundy）在睡梦中被谋杀。雷纳德三世（于1148年去世）也是统治者家族的成员【我查了一下wiki，他家是伊夫雷亚（Ivrea）家族】，而且值得一提的是他还是巴巴罗萨第二任妻子贝阿特丽丝的父亲，他继任了勃艮第地区，也就是后来的弗朗什-孔泰（Franche- Comté），即贝桑松地区，西部是索恩河（Saône river）东部则是汝拉山脉（Jura mountains）。扎林根的康拉德继承了对立国王莱茵费尔登的鲁道夫在阿雷河谷以及瑞士西部汝拉山脉以东的财产，他以勃艮第的威廉三世是他的舅舅为由，想要夺取他孩子的领地。为了让康拉德也支持自己对付斯陶芬家族，洛塔尔三世曾在1127年授予他“勃艮第公国（the principality of Burgundy）”以及副摄政者的地位；但康拉德从中获得的实际好处也不过是威廉三世的一小部分土地。

贝特霍尔德在1152年1月与巴巴罗萨一同见证了康拉德三世的宪章，但他没有在3月陪同后者去亚琛参加加冕典礼，大概是因为处理其父死后扎林根家族的事务而分身乏术。贝特霍尔德和新国王在6月1日会面，以求在法律上明确他们双方在勃艮第地区的权益。巴巴罗萨同意和公爵一起入侵并政府勃艮第与普罗旺斯的土地，并且在随军的诸侯们的建议下，他还同意将这两块土地都授予贝特霍尔德。只要在巴巴罗萨在位期间，这两块土地的领主权和治理权都归他所有。在国王离开勃艮第回到德意志之后，贝特霍尔德将承担土地的治理权，但巴巴罗萨保留了直接受王室管辖的大主教与主教们的选举权。不过贝特霍尔德依然保留了雷纳德三世的弟弟马孔伯爵威廉四世（Count William IV of Mâcon, d. 1155），以及其他曾经勃艮第的统治者关于主教们的任命。威廉伯爵在其他诸侯们的逼问下不得不为自己取代他侄女贝阿特丽丝统治勃艮第地区做出解释。贝特霍尔德义务为巴巴罗萨提供了1000名全副武装的骑士以参加这一年的勃艮第战役，并且他还计划在参加意大利远征时带上500名骑士和50名弩手。这份规定贝特霍尔德成为勃艮第领主的口头协议似乎并没有成为正式的书面文献，它仅仅是作为摘要存于维巴尔德的记事簿中；但很可能是维巴尔德曾为康拉德三世起草过关于授予贝特霍尔德勃艮第地区特权的宪章，他也是巴巴罗萨的顾问里关于勃艮第方面问题的专家，提供了不少细节上的建议。

这份协议从来没有真正被执行。1153年1月30日，巴巴罗萨和贝特霍尔德在阿尔萨斯地区的科尔马（Colmar）同行，但公爵并没有跟随国王在2月4日前往米卢斯（Mulhouse）以及在2月15日前往贝桑松，在那里巴巴罗萨在没有军队陪同的情况下会见了马孔伯爵威廉。 到了3月4日，国王又回到了康斯坦茨，在那里他与阿德拉的离婚事项已经办妥了。对于这种政策上的忽然转变，有两种可能的解释，并且这两种解释也并不互相排斥。诸侯们也许认为巴巴罗萨的加冕典礼要优先于在勃艮第地区建设自己的权威，他们可能会像在1152年6月拒绝巴巴罗萨入侵匈牙利那样，继续阻挠勃艮第战役。其次，基本上已经确定单身的巴巴罗萨大概认为贝阿特丽丝是自己下一个合适的妻子人选。值得注意的是，巴巴罗萨至少从1152年12月25日至1153年1月10日都在特里尔和梅兹，与他的内兄弟上洛林公爵马蒂亚斯在一起，后者也是贝阿特丽丝的舅舅。马蒂亚斯和巴巴罗萨的姐妹朱迪丝/贝莎可能已经说服他考虑娶一个勃艮第的女贵族，他大约在2月于贝桑松第一次见到了贝阿特丽丝。从领土的角度上考虑，这样的联姻是非常有意义的，因为通过分割孚日山脉与汝拉山脉的贝尔福特峡口（Belfort Gap）可以非常轻易地将巴巴罗萨在阿尔萨斯与贝桑松的领地连接起来。由于1153年贝阿特丽丝还未成年，而且巴巴罗萨在当年晚些时候还在寻求迎娶一位拜占庭公主的可能性，因此这时的贝阿特丽丝充其量也只是巴巴罗萨离婚后的一个备选，但这样的可能性也足以让他放弃继续进攻贝阿特丽丝的叔叔威廉伯爵。

巴巴罗萨没有履行先前的协议似乎并没有影响到贝特霍尔德。1153年6月巴巴罗萨在沃尔姆斯的圣灵节法庭（Whitsunday court）确定勃艮第各类贵族的特权时，贝特霍尔德也出席了。贝特霍尔德在这些宪章中被封为卡林西亚公爵，他的曾祖父曾在叙任权冲突（Investiture Conflict）前担任过这一职务，他还被称为扎林根公爵，甚至还有德意志西南部的布赖斯高公爵（Duke of Breisgau）；但最重要的是他没能成为勃艮第公爵。公证人显然对贝特霍尔德正式的作为公爵所统治的地区感到有些不太确定。

在加冕后的几个月里，巴巴罗萨承认了狮子亨利、韦尔夫六世还有扎林根的贝特霍尔德在领土上的诉求，并让他们成为德意志王国边境的副摄政者。正如他向尤金三世宣告的那样，他让他们去恢复罗马帝国昔日的辉煌，在易北河外的斯拉夫人领地、意大利中北部还有勃艮第地区进行扩张。不过只有亨利抓住了这个机会。我们无法判断他们的扩张是他们作为中世纪的政治家有意识的策略，还是说仅仅是康拉德三世死后巴巴罗萨对他们支持的回报。

3年后的1155年1月13日，巴巴罗萨进行第一次意大利战役时，在杜林附近为勃艮第领主，格勒诺布尔伯爵吉格五世（Count Guigues V of Grenoble）颁布了一份宪章。除了韦尔夫六世没有跟随巴巴罗萨去意大利之外，在场的大部分见证者都是为他争取王位的功臣。以下人士也参加了国王的加冕仪式：狮子亨利、斯塔沃洛的维巴尔德、特里尔大主教希林、班贝格主教埃伯哈德、康斯坦茨的赫尔曼还有巴塞尔的奥特里布（Ortlieb）。唯一没有到过亚琛的见证者是意大利东北部阿奎莱亚宗主教皮尔格林一世（Patriarch Pilgrim I of Aquileia）。其他见证者还有：扎林根的贝特霍尔德四世及其亲戚巴登侯爵赫尔曼三世，他们在1152年1月与巴巴罗萨会面；巴巴罗萨的姑父【即那位巴本堡的奥地利侯爵亨利的姐妹的丈夫】蒙费拉托的威廉五世；巴巴罗萨的第一个堂兄弟——波兰-西里西亚公爵波列斯瓦夫（Duke Boleslaw of Poland- Silesia）还有施蒂利亚侯爵奥托卡三世（Margrave Ottokar III of Styria）；以及陪同巴巴罗萨参加过第二次十字军的伦茨堡伯爵乌尔里希四世（Count Ulrich IV of Lenzburg）。巴巴罗萨登上王位是许多人选择的结果，不管是出于什么原因，他的确比他的堂弟罗滕堡的腓特烈更受欢迎。
